---
title: "レズ・ビアン"
---

## レズ・ビアン {#rezubian}

典型的な百合作品の主人公は、他の女性に恋愛感情や（より成熟した作品では）性的魅力を感じている一方、必ずしも自分をレズビアンだとは思&#x2060;っていない、というのが定説である：エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンの有名な百合の定義を引用すれば、「レズビアンのアイデンテ&#x2060;ィテ&#x2060;ィを持たないレズビアンのコンテンツ」となる&#x2060;[^04-10-01]。『青い花』のふみもその例外ではない；このル&#x2060;ールを最も破りかけたのは、松岡の友人たちに「そ&#x2060;っち系のひと」と言う場面だ。しかし、英語版第三巻では、自分はレズビアンだと堂々とそして挑戦的に宣言する少女が登場する（『青い花』(6) p. 177 / *SBF*, 3:357）。これは一体どういうことなのか、そして『青い花』の大きな枠組みの中ではどのように位置づけられるのだろうか？
{:.first}

[^04-10-01]: Friedman, “Is Yuri Queer?”

この事件は、志村貴子が『青い花』の各巻に散りばめている、「若草物語」というサイドスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーの中で起きているという点を押さえておく必要があろう。志村はこのサイドスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーを、物語本編の出来事に新たな視点を与えるために使&#x2060;っている。場合によ&#x2060;っては、日向子、織江、並びに杉本姉妹およびその母親が登場する物語のように、過去の出来事や脇役の背景を描く場合もある（『青い花』(2) pp. 183--5, (3) pp. 2--3, (3) pp. 159--74, (3) pp. 176--7, (4) pp. 167--74, (5) pp. 163--70 / *SBF*, 1:379--81, 2:2--3, 2:159--74, 2:176--77, 2:347--54, 3:165--72）。

さらに別のケ&#x2060;ースだと、「若草物語」は、本編とほぼ同時期の出来事を描いているが、本編の出来事や登場人物とは直接関係がない場合もある。その代わり、これらは漫画のテ&#x2060;ーマに対する注解として機能している （『青い花』(6) pp. 173--6, (7) pp. 171--4 / *SBF*, 3:353--56, 4:173--76）。

自称レズビアンの前田とその友人である中島のシ&#x2060;ーンは、後者の例である。制服から見て、二人は藤が谷女学院の生徒であろう。つまり、このサイドスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーの第一の、そして最も単純な役割は、藤が谷には他の少女に惹かれる生徒がも&#x2060;っといるという事実を読者に知らせることである。

実際、これは数字的にもほぼ確実なことといえる。藤が谷は恐らく全校生徒が数百人、高校の三学年は各学年2～3クラス、1クラス20～30人程度と仮定すると、少なくとも200人はいる可能性が高い。

2019年の日本政府の調査では、調査対象者の0.7％が「レズビアン、ゲイ、同性愛者」であると回答している（これに対し、レズビアン、ゲイ、バイセクシ&#x2060;ャル、トランスジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ー、アセクシ&#x2060;ャルのうち1つ以上であると回答した人は3.3％である）&#x2060;[^04-10-02]。より最近の別の調査（電通が実施）では、自分をレズビアンだと思う人は1.33％であ&#x2060;った（一方、自分を「性的マイノリテ&#x2060;ィ」だと思う人は8.9％）&#x2060;[^04-10-03]。

[^04-10-02]: Daiki Hiramori and Saori Kamano, “Asking about Sexual Orientation and Gender Identity in Social Surveys in Japan: Findings from the Osaka City Residents’ Survey and Related Preparatory Studies,” *Journal of Population Problems* 76, no. 4 (December 2020), 443--66, [https://&#x200B;www&#x200B;.ipss&#x200B;.go&#x200B;.jp&#x200B;/syoushika&#x200B;/bunken&#x200B;/data&#x200B;/pdf&#x200B;/20760402&#x200B;.pdf](https://www.ipss.go.jp/syoushika/bunken/data/pdf/20760402.pdf). この論文ではまた、日本やアジアにおいて性的指向や性自認に関する調査を実施することの難しさについても、興味深い議論がなされている。

[^04-10-03]: Dentsu, “First time poll categorizes straight respondents; analyzes their knowledge, awareness of LGBTQ+ matters---Most ‘knowledgeable but unconcerned’; do not think LGBTQ+ issues relate to them---,” April 8, 2021, [https://&#x200B;www&#x200B;.dentsu&#x200B;.co&#x200B;.jp&#x200B;/en&#x200B;/news&#x200B;/release&#x200B;/2021&#x200B;/0408&#x200B;-010371&#x200B;.html](https://www.dentsu.co.jp/en/news/release/2021/0408-010371.html).

この数字から、どの場合においても、藤が谷の高校生の中には少なくとも複数名の生徒―恐らく片手で指折り数えられるぐらいの人数―が、いかなる合理的な定義においてもレズビアンとみなされる人であると結論づけられる。つまり、日向子と織江は恐らくクラスで一人の存在ではなく、また前田もそうであろう。

前田の物語は、他にどのような機能を果たしているのだろうか？恐らく最も明白なものは、近現代の百合作品に多く見られるエス恋愛のフ&#x2060;ィクシ&#x2060;ョン世界を、日本の若いレズビアンが経験し得る現実世界と対比させることであろう。百合フ&#x2060;ィクシ&#x2060;ョンの世界（『青い花』はそのオマ&#x2060;ージ&#x2060;ュであり批評でもある）では、女子校の生徒たちは（『嵐が丘』の恭己と川崎のように）想像上のカ&#x2060;ップリングにう&#x2060;っとりとしている。一方、親たちは全くの無関心か、あるいは更に熱狂的に反応する―あきらの母親があきらの藤が谷入学初日の後に見せた反応を思い出してほしい：「そのうちすてきなガ&#x2060;ールフレンドでもつれてきてよ」（『青い花』(1) p. 27 / *SBF*, 1:27）。

しかし、前田の世界では、彼女は「レズボ&#x2060;ー (lesbo)」（（日本語において）「レズビアン」の短縮形、差別の意も込められた呼称である「レズ」の、英語版にあたる蔑称。※訳注：日本語版では、単に「レズ」である）、「ブス (ugly)」（busuの英訳、これは特に、醜い女性のことを指して用いられる）と呼ばれてしまうのだ。幸いなことに、彼女はそれほど気にせずいられているようだが、これは同性愛嫌悪によるいじめの典型的な例である。

志村が、前田の受けた扱いと藤が谷の他の場所で起こ&#x2060;っている百合的な出来事とを並列に挙げて記述していることに、ケチをつけたくなる人もいるかもしれない。前者はト&#x2060;ーン的に不快感があるし、両者が同じ学校に同時に存在するのは、やや矛盾しているようにも思えるからだ。しかし、私が理解する所では、これは志村の『青い花』執筆以前、あるいはち&#x2060;ょうど執筆していた頃の日本の状況とそれほど変わらないし、むしろかなりの程度、現在でもそうであると思われる点なのである。

ここでの差異は、漫画やアニメ他、エンタメにおけるレズビアンと、現実世界のレズビアンとの区別である。レズビアンは、非日常や不適合なものが刺激や興味をそそる世界であるエンタメという文脈下においては、完全に許容されるものとな&#x2060;っている。このようなエンタメには、レズビアンが登場するポルノ作品から、内気で無邪気な女子学生を描いた「ピ&#x2060;ュア百合」まで、どんなものでも含まれ得る。（実際、『青い花』自体がその一例である―本作が『マンガ&#x2060;・エロテ&#x2060;ィクス&#x2060;・エフ』という雑誌に掲載されていたことを思い返して欲しい。）

しかし、日本では、エンタメにおけるレズビアン（あるいはLGBTQの人々全般）の存在と受容は、社会における彼らの存在の承認と受容にまでは繋がらなか&#x2060;った。20世紀初頭、同性愛は異常で腐敗したものであるという欧米的な思想が日本に影響を与えたが、根本的な問題はも&#x2060;っと別の所にあるのではないかと思われる。この生き方を選択するレズビアン（より一般的にはLGBTQの人たち）は、明治以降に制度化され喧伝布教もされてきた、現在でもなお大きな影響力を持つ日本の家族像のテンプレ&#x2060;ートというものに、全く適合しないのである。

このテンプレ&#x2060;ートにおいて、女性の人生の歩みは、高校と恐らく大学に通い、もしかしたら数年間は出世街道に乗らないフルタイムの仕事で働くこともある、という形のものだ。その後、結婚し、子供を産み、子供に人生を捧げるために退職することになる。子供が大きくな&#x2060;ったら、パ&#x2060;ートタイム労働と親の介護に時間を割くこととなる。これは、男性の理想として見られるものとは全く別の人生設計である：男性は、大学まで通い、卒業後は大企業に就職し、いずれは家事や育児をする妻を得る、というものだ。その間、男性は、圧倒的に男性の多い環境で仕事と人付き合いに専念する。

こうい&#x2060;った類の女性の人生に対する凝り固ま&#x2060;った考え方は、少なくとも二つの点でレズビアンの人たちに影響を与える。第一に、長期的な雇用の可能性が限られる結果、自分自身を養う能力、ましてやパ&#x2060;ートナ&#x2060;ーを養う能力に、制限が加えられてしまうという点だ。「中小企業でも大企業でも、誰もが同じような親族関係に参加しているという前提がある。」したが&#x2060;って、レズビアンは、単に男性を見つけられていない未婚の女性として見られてしまうのである&#x2060;[^04-10-04]。レズビアンの人たちは、数年間は異性愛者の独身女性と同じような雇用の道を歩めるかもしれないが、レズビアンというステ&#x2060;ータスは、日本企業が正社員に期待することとは決して相容れないものであるため、永久には無理だといえる。

[^04-10-04]: Sharon Chalmers, *Emerging Lesbian Voices from Japan* (London: RoutledgeCurzon, 2002), 81.

第二に、伝統的に考えられてきた日本の家族の中に、レズビアンの居場所がないということがある。あるレズビアンは、「日本には、父親と母親がいて子供がいる、それ以外の形は誰も家族とみなさない。それ以外のものは本当の家族ではなく、ただの歪みであ&#x2060;って…」とコメントしていた&#x2060;[^04-10-05]。

[^04-10-05]: Chalmers, *Emerging Lesbian Voices from Japan*, 81, quoting interviewee Chiho.

このシナリオには微調整の余地がある：例えば、男性に愛人がいることもあるし、その愛人との間に隠し子がいたり、妻の実家が跡継ぎ息子を確保するために婿養子として正式に養子縁組をしていたりすることもある。しかし、基本的なテンプレ&#x2060;ートは揺るがず、こちらは戸籍制度によ&#x2060;って公的なサポ&#x2060;ートが与えられている（以前の章で取り上げていた通り）。

この図式では、レズビアンの存在は「家族」という概念と本質的に相容れない。レズビアンは、女性として、伝統的に男性にのみ許された世帯主の役割を担うことができない。女性を愛する女性として、（男性の）世帯主の妻として、子供を産むという役割を担うことができないのだ。

ゆえに、理論的には、二人のレズビアンが結婚して、どちらか、あるいは両方が子供を産むことができたとしても、多くの人はこれを「家族」とは考えないであろう。さらに、前述したように、このような非家族（日本的な視点から）は、経済的にも成り立たないだろう。なぜなら、妻子を支える長期的な稼ぎ手としてのレズビアンという概念は、従来の企業における雇用のあり方と相容れないものだからである。

社会的規範に適合しない人たちに対して社会が取り得るアプロ&#x2060;ーチは、彼らを槍玉に挙げて非難することから、単に無視することまで、様々である。日本では多くの人が後者の道を選び、レズビアンという存在を意図的に認めないことで、日本のレズビアンを不可視化してきたように思われる。

例えば、釜野さおりは、1987年当時と今世紀初頭の日本人大学院生との出会いを語&#x2060;っている。どちらの場合でも、学生らは自信をも&#x2060;って「日本にはレズビアンはいない」と言い切&#x2060;った&#x2060;[^04-10-06]。『青い花』の例でいえば、日向子が母に織江との関係を打ち明けた後の経験が挙げられよう：母は、日向子の叔母と一緒にな&#x2060;って男性とのお見合いを計画し続けるのだ（『青い花』(8) p. 29 / *SBF*, 4:209）。また、織江も同様の経験をし、両親はこの問題について議論することを拒否しているようである（(8) p. 31 / 4:211）。

[^04-10-06]: Saori Kamano, “Entering the Lesbian World in Japan: Debut Stories,” *Journal of Lesbian Studies* 9, no. 1/2 (2005), 12--13, [https://&#x200B;doi&#x200B;.org&#x200B;/10&#x200B;.1300&#x200B;/J155v09n01&#x200B;_02](https://doi.org/10.1300/J155v09n01_02).

とりわけ、この不可視化の押しつけは、過去に多くの日本のレズビアンが自分自身をレズビアンとして考えることを妨害してきた：自分と同じような人を知らなければ、自分が何らかの明確なグル&#x2060;ープの一員であると考えることは難しいのである。今の時代であれば、その知識はインタ&#x2060;ーネ&#x2060;ットで検索すれば出てくるかもしれない。（実際、前田や彼女をいじめていた者たちがレズビアンを知&#x2060;ったのは、そこからなのかもしれない）。

しかし、『青い花』は、インタ&#x2060;ーネ&#x2060;ットが今ほど普及していない時代に作られた作品である。そして、いずれにせよ、ふみが自分のアイデンテ&#x2060;ィテ&#x2060;ィを探るには、実際の大人のレズビアン、すなわち日向子との会話の方が、も&#x2060;っと劇的に効果があるものだといえる。その結果、彼女はまだ「レズビアン」という言葉を自分に当てはめてはいないものの、友人たちにカミングアウトし、自分が「そ&#x2060;っち系のひと」であると認めることができるのであ&#x2060;った。
